\documentclass[10pt]{beamer}
\usetheme[progressbar=frametitle, block=fill]{metropolis}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{microtype}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf-pie, etoolbox}

\usetikzlibrary{shadows}
\definecolor{rosso}{RGB}{220,57,18}
\definecolor{giallo}{RGB}{255,153,0}
\definecolor{blu}{RGB}{102,140,217}
\definecolor{verde}{RGB}{16,150,24}
\definecolor{viola}{RGB}{153,0,153}

\graphicspath{{./img/}}

\makeatletter
\patchcmd\pgfpie@slice
  {node {\scalefont{#3}\beforenumber#3\afternumber}}
  {node[/every only number node/.try] {\scalefont{#3}\beforenumber#3\afternumber}}{}{}
\makeatother

\newcommand\Wider[2][3em]{%
    \makebox[\linewidth][c]{%
        \begin{minipage}{\dimexpr\textwidth+#1\relax}
            \raggedright#2
        \end{minipage}%
    }
}

\lstdefinestyle{Bash}
{
    language=bash,
    keywordstyle=\color{blue},
    morekeywords={less,man,apropos,ls,editor,head,tail,gcc,mkdir,cp,mv,rm,sudo,chmod,chown,find,locate,whereis,which,apt-get,apt-cache,grep,>,>{}>,\&>,\&>{}>,|},
    alsoletter={\&>|-},
    keywordstyle=[2]{\color{red}},
    literate={\$}{{\textcolor{red}{\$}}}1
}

\title{Minicurso de Linux Básico}
\subtitle{Aula 1}
\date{\today}
\author{Luiz Fernando Afra Brito}
\institute{Universidade Federal de Uberlândia}

\begin{document}

\begin{frame}
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            \maketitle
        \end{column}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \includegraphics[width=0.8\linewidth]{tux}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Hoje}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Overview}

{
    \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
    \begin{frame}[plain]
        \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
            \node[at=(current page.center)] {
                    \includegraphics[width=\paperwidth]{battle}
                };
        \end{tikzpicture}
    \end{frame}
}

\begin{frame}{História}
    \includegraphics[width=\linewidth]{unix_timeline}
\end{frame}


\begin{frame}{Pontos Positivos}
    \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}
            \item[] \includegraphics[width=\linewidth]{freedom}
            \item[] \includegraphics[width=\linewidth]{free}
            \item[] \includegraphics[width=\linewidth]{stability}
            \item[] \includegraphics[width=\linewidth]{community}
            \item[] \includegraphics[width=\linewidth]{virus}
            \item[] \includegraphics[width=\linewidth]{ease}
        \end{itemize}
    \end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}{Sistema Operacional de Usuários stackoverflow}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[font=\bfseries]
        \pie[every only number node/.style={text=white}, style=drop shadow, explode={0.3, 0.1, 0.1}, scale font, color={rosso, giallo, blu, verde, viola}]
        {52/Windows, 26/Mac, 22/Linux}
    \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Sistema Operacional em Smartphones}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[font=\bfseries]
        \pie[every only number node/.style={text=white}, style=drop shadow, explode={0.3, 0.1, 0.1, 0.1}, scale font, color={rosso, giallo, blu, verde, viola}]
        {68/Android, 23/IOS, 1/Windows\ Phone, 8/Outros}
    \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{Sistema Operacional em Servidores}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[font=\bfseries]
        \pie[every only number node/.style={text=white}, style=drop shadow, explode={0.3, 0.1, 0.1, 0.1}, scale font, color={rosso, giallo, blu, verde, viola}]
        {37/Linux, 33/Windows, 1/BSD, 29/{Desconhecido (Unix-like)}}
    \end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}{Distribuições}
\end{frame}

\section{Interface Gráfica}

\begin{frame}{Unity}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{unity}}
\end{frame}

\begin{frame}{Gnome}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{gnome}}
\end{frame}

\begin{frame}{KDE}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{kde}}
\end{frame}

\begin{frame}{XFCE}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{xfce}}
\end{frame}

\begin{frame}{Cinnamon}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{cinnamon}}
\end{frame}

\begin{frame}{Pantheon}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{pantheon}}
\end{frame}

\begin{frame}{I3}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{i31}}
\end{frame}

\begin{frame}{I3}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{i32}}
\end{frame}



\begin{frame}{Busca (Menu Iniciar)}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{unity-search}}
\end{frame}

\begin{frame}{Gerenciador de Arquivos}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{unity-filesystem}}
\end{frame}

\begin{frame}{Central de Programas -- Início}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{unity-softwarecenter1}}
\end{frame}

\begin{frame}{Central de Programas -- Busca}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{unity-softwarecenter2}}
\end{frame}

\begin{frame}{Central de Programas -- Repositórios}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{unity-softwarecenter3}}
\end{frame}

\begin{frame}{Configurações}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{unity-configuration}}
\end{frame}

\section{Terminal -- Básico}

\begin{frame}[fragile]{Melhores Comandos}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{man} -- manual do usuário
            \item[] \alert{apropos} -- busca por comandos
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ man man
            $ apropos manual
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Movimentação}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{ls [-l -a -h]} -- lista conteúdo de diretório
            \item[] \alert{cd} -- muda de diretório
            \item[] \alert{pwd} -- mostra diretório atual
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ ls
            $ cd Documents
            $ pwd
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore de Diretórios}
    \Wider[4em]{\includegraphics[width=\linewidth]{filesystem}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Editores de Texto}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{nano} -- mais simples
            \item[] \alert{vim} -- poderoso e já vem instalado
            \item[] \alert{emacs} -- poderoso mas não vem instalado
            \item[] \alert{gedit} -- tem interface gráfica (bloco de notas?)
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ editor
            $ editor arquivoexistente
            $ editor arquivonovo
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Visualização de Arquivos}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{cat} -- concatena ou printa conteúdo de arquivo
            \item[] \alert{less} -- mostra arquivo pouco a pouco
            \item[] \alert{head} -- mostra primeiras linhas de arquivo
            \item[] \alert{tail [-f]} -- mostra últimas linhas de arquivo
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ cat arq1 arq2 > arqconcatenado
            $ less arquivo
            $ head -n 5 arquivo
            $ tail arquivo
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Redirecionamento de Saída}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{>} -- grava saída em novo arquivo
            \item[] \alert{>{}>} -- grava saída no final de um arquivo
            \item[] \alert{\&>} -- grava saída de erro em novo arquivo
            \item[] \alert{\&>{}>} -- grava saída de erro no final de um arquivo
            \item[] \alert{|} -- redireciona saída de programa para entrada de outro

        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ cat arq1 arq2 > arqconcatenado
            $ gcc main.c -o main &> arquivoerro
            $ history | grep "ls"
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Cópia e Remoção}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{mkdir} -- cria diretórios
            \item[] \alert{cp [-a]} -- copia arquivos e diretórios
            \item[] \alert{mv} -- move ou renomeia arquivos e diretório
            \item[] \alert{rm [-r -f]} -- remove arquivos e diretórios
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ mkdir diretorio
            $ cp antigo diretorio/arquivonovo
            $ mv antigo arquivorenomeado
            $ rm artigorenomeado
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Elevação de Usuário}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{sudo} -- executa comando como outro usuário
            \item[] \alert{su} -- tona-se super usuário
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ sudo su
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Sudo}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{sudo}
\end{frame}

\begin{frame}{Permissões}
    \includegraphics[width=\linewidth]{permissions}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Permissões de Arquivos}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{chmod [-R]} -- muda permissões de arquivo
            \item[] \alert{chown [-R]} -- muda dono e grupo de arquivo
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ sudo chmod 755 arquivo
            $ sudo chmod +x arquivo
            $ sudo chown luiz:luiz arquivo
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Busca por Arquivos}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{find [-name]} -- procura por arquivos
            \item[] \alert{locate} -- mesmo que find (usa banco de dados)
            \item[] \alert{whereis} -- mostra localização de arquivos de programas
            \item[] \alert{which} -- mostra caminho completo de programas
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ find ~/ -name "*minicurso*"
            $ locate "minicurso"
            $ whereis vim
            $ which vim
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}


\section{Terminal -- Novos Programas}

\begin{frame}[fragile]{Atualização}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{apt-get update} -- atualiza lista de programas
            \item[] \alert{apt-get upgrade} -- atualiza programas
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ sudo apt-get update
            $ sudo apt-get upgrade
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Instalação}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{apt-cache search} -- busca programas em listas conhecidas
            \item[] \alert{apt-get install} -- instala programa
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Exemplos}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ apt-cache search steam
            $ apt-get install steam
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Instalação}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{apt-get remove} -- remove programa
            \item[] \alert{apt-get purge} -- remove programa junto com suas configurações
        \end{itemize}
    }

    \begin{exampleblock}{Desinstalação}
        \begin{lstlisting}[style=Bash, gobble=11]
            $ apt-get remove steam
            $ apt-get purge steam
        \end{lstlisting}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Terminal -- Informações Sobre o Sistema}

\begin{frame}[fragile]{Informações de Hardware}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{lsblk} -- lista blocos de dispositivos
            \item[] \alert{lsusb} -- lista dispositivos conectados por usb
            \item[] \alert{lspci} -- lista placas conectadas em entradas pci
            \item[] \alert{lscpu} -- mostra informações sobre o processador
        \end{itemize}
    }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Informações de Software}
    \Large
    \Wider[3em]{
        \begin{itemize}
            \item[] \alert{uname [-a]} -- mostra informações de instalação do SO
            \item[] \alert{df [-h]} -- mostra uso de partições
            \item[] \alert{free [-h]} -- mostra memória RAM (total, em uso, etc)
            \item[] \alert{ps [aux]} -- mostra snapshot de processos atuais
            \item[] \alert{top} -- programa muito bom, mostra várias coisas
        \end{itemize}
    }
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
    Dúvidas?
\end{frame}

\end{document}

